Date: 2019-02-26
Category: sw-hep-school
Tags: software, tutorials, hep-sem, sci-soft
Authors: Crank
Title: HEP Software School IV: Makefile и динамическая библиотека
Status: draft

В этой заметке я постараюсь изложить общую логику организации простейшей
разделяемой библиотеки (_shared library_) применительно к компилируемым языкам.
Хотя речь здесь будет вестись о библиотеках в Linux (`.so`) написанных на Си,
общие правила справедливы для любой современной ОС и любого компилируемого
языка. Попутно, мы попробуем написать простейший `Makefile`.

# Application Programming Interface

За исключением, наверное, наиболее простых академических упражнений, и совсем
уж негодных для повторного использования творческих продуктов, любой код обычно
предусматривает некоторый Application Programming Interface -- API. Хотя
[на википедии](https://ru.wikipedia.org/wiki/API) вы встретите множество
пафосных утверждений, суть понятия довольно проста: по-разному организуя и
изолируя фрагменты кода, вы всегда сталкиваетесь с некоторым набором отношений
между его частями:

* отношение библиотеки и пользователя, библиотекчного кода (library code) и
пользовательского кода (users code)
* отношение вызываемого и вызывающего фрагмента

В известном смысле, это отношение подчинения: так в языках Си библиотека или
фреймворк фиксирует описание типов данных и сигнатур функций, в то время как
приложение пишется с опирой на эти декларации. Например:

* в некоторой библиотеке, предоставляющей набор функций для работы с
изображениями объявляется структура описывающая числовой RGB-набор составляющий
описание цвета одного пиксела (e.g. `struct Pixel {char r, g, b;}`). Понятно,
что приложение, которое затем использует эти функции должно использовать эту
структуру данных для хранения информации о пикселах, вызывая функции
(де-)компрессии изображения. Такая структура -- часть API библиотеки.
* библиотека GSL содержит эффективные реализации множества классических
численных методов, каждая из которых представлена набором функций, ожидающих
в качестве входных аргументов данные подготовленные специальным образом.
Соглашение о структуре этих данных совместно с сигнатурами функций и
составляет, в сущности GSL API.

Фиксируя только API (в Си -- типы данных и сигнатуры функций) разработчики
оставляют возможность себе вносить изменения в реализацию функций, при этом,
сохраняя обратную совместимость кода -- код _использующий_ библиотеку не нужно
менять всякий раз, когда в _библиотечном_ коде произведены изменения.

Обратите внимание на слово _interface_: пожалуй ближайшим переводом этого слова
на русский будет "прослойка", хотя часто его можно встретить в англоязычной
литературе в значении некоторого слоя, необязательно конечной толщины.
"Внутренняя грань" было бы, наверное более точным, хотя и более эзотерическим
переводом: в физических статьях это слово нередко употребляется для обозначения
границы раздела двух сред (например в фракционированных растворах). В
программировании интерфейс стал важной абстракцией, означающей "фасадную
часть" кода -- совокупность реактивных сущностей за которыми скрадывается
всегда более сложная функциональность, внутренние детали реализации. Если это
понимание для кого-то окажется новым, попробуйте тогда переосмыслить знакомое
всем понятие GUI (graphical user's interface) или _интерфейс командной строки_.
Впредь мы будем не раз говорить об интерфейсах вообще, всякий раз понимая за
ними прежде всего этот их абстрактный смысл.

В этом же смысле интерфейсом является и API: всякая программа, вплоть до
ассемблерного кода, пишется с использованием программных интерфейсов --
используя внешние, и декларируя свои. Правда, говорят об API обычно
подразумевая ПО в котором необходимо эксплицировать его наличие: API
предоставляемый отдельным классом или функцией вашей программы едва ли
нуждается в том чтобы его мыслить себе как выделенный интерфейс, в то время как
для библиотеки, фреймворка, или целой технологии (e.g. сетевая модель OSI) API
становится основообразующим понятием: его необходимо выдержать единообраным для
всей системы, и, по возможности, сохранять неизменным в каждой новой версии.

Что же выражает (закрепляет) API в отдельной библиотеке в случае языков Си? Это
декларации функций и типов данных, практически всегда вынесенные в заголовочные
файлы (`.h`, `.hpp`, `.H`, etc).

# Использование библиотек в C/C++

Использование библиотеки с точки зрения Си выглядит следующим образом:

1. на этапе написания кода -- подключение заголовочных файлов в пользовательский
(в отношении -- _использующий_) исходный код с целью внесения в него внешних
элементов API
2. на этапе линковки -- указание объектных файлов, содержащих скомпилированную
реализацию библиотечного кода

Почему нельзя использовать только, собственно, "библиотеку" -- т.е. обойтись
без заголовочных файлов? Это возможно в принципе, но практически это не
применяется потому что объектный код не содержит множества информации
специфичной для языка: например, макроопределений и переопределенных типов.
Ясно, что для исполнения приложения скомпилированного с использованием
библиотеки никакие заголовочные файлы не нужны. Так как даже в Linux вам едва
ли понадобится писать код с каждой из сторонних библиотек установленных в
системе, маинтайнеры (maintainers) многих дистрибутивов часто разделяют один
пакет с библиотеками на обычный -- "пользовательский", который содержит только
скомпилированные бинарники, и "пакет для разработчиков", поставляющий
заголовочные файлы. Для последних существует конвенция именования. Так, в
Fedora такие пакеты имеют постфикс `-devel`: `gsl-devel`, `fltk-devel`, etc. В
семействе Debian это постфикс `-dev`.




